\chapter{El modelo de seguirdad de Android}
\label{chapter:background}

\section{Arquitectura de la plataforma}
\label{section:architecture}

El sistema operativo Android está compuesto por cinco capas de software, ordenadas en forma de pila (o
\textit{stack}), donde cada una de ellas provee un grupo de servicios a la capa inmediatamente
superior. De esta forma, se va abstrayendo progresivamente la interacción con el hardware (la base de
la pila) hasta llegar al nivel más alto, en el que se ubican las aplicaciones que realizarán las tareas
requeridas por los usuarios. A continuación, analizaremos brevemente cada uno de estos niveles:

\subsubsection*{Núcleo del sistema operativo: Linux}
\label{section:architecture:kernel}
La base de la plataforma Android es el \textit{kernel} de Linux. Desde el punto de vista de la
seguridad, utilizar a un núcleo tan estudiado a lo largo de los años como pilar de la arquitectura,
ayuda a generar confianza en la misma. Además, le permite a los fabricantes de dispositivos
desarrollar controladores de hardware para un sistema ya conocido.

Una de las principales utilidades de Linux de la que Android toma ventaja es del sistema de permisos
basado en usuarios\footnote{El mismo no debe confundirse con el sistema de permisos implementado por
    Android en una de las capas superiores, que es el que se formaliza y estudia en esta tesina}. Esta
característica permite que cada aplicación sea ejecutada dentro de su propia máquina virtual con un
identificador de usuario único (\texttt{UUID}) asignado a la misma. Luego, por defecto, estos
identificadores se inicializan con permisos de lectura y escritura restringidos, de manera tal que los
recursos de cada aplicación queden debidamente aislados y protegidos de potenciales \textit{malwares}.
Sin embargo, este tipo de defensa, implica la existencia de un mecanismo de validación de referencia
que arbitre las situaciones en las que una aplicación deliberadamente desee compartir recursos con
otra. Este mecanismo es implementado en las capas superiores de la arquitectura.

Otras características de Linux utilizadas por Android son: la generación de subprocesos, la
administración de memora de bajo nivel y otras funcionalidades encapsuladas dentro de SELinux
(\textit{\textbf{S}ecurity \textbf{E}nhanced Linux}) como la política de control de acceso obligatorio
(más conocida como \textit{MAC} por sus siglas en inglés) para distinguir entre aplicaciones del
sistema y de terceros.

\subsubsection*{Capa de abstracción de hardware}
Esta capa contiene módulos de software encargados de abstraer los diferentes componentes de hardware,
como la antena de \textit{Bluetooth} o la cámara. Estas abstracciones deben ser independientes de los
\textit{drivers} que se encuentran en el núcleo del sistema, briando flexibilidad y transparencia.
Cada módulo está autocontenido en una librería, que es cargada dinámicamente cuando alguna capa
superior lo solicita.

\subsubsection*{Entorno de \textit{runtime} y bibliotecas nativas}
En esta capa encontramos el entorno de \textit{runtime} (o ART~\cite{art}, por sus siglas en inglés)
utilizado por todas las aplicaciones del sistema junto con algunas librerías nativas que la plataforma
le ofrece a los desarrolladores.

\subsubsection*{Marco de trabajo/API de la plataforma}
En esta capa se encuentran las interfaces que la plataforma le brinda a los desarrolladores de
aplicaciones para poder acceder a todas las funciones del sistema operativo. Es en esta capa donde
encontramos los servicios que implementan el mecanismo de validación mencionado
\hyperref[section:architecture:kernel]{previamente}.

\subsubsection*{Aplicaciones del sistema y de terceros}
Las aplicaciones representan el escalón final en esta pila de abstracciones, siendo los puntos de
entrada para que cualquier usuario de Android interactúe con las funciones del dispositivo. Algunas de
estas aplicaciones ya vienen preinstaladas en la plataforma (como la de mensajería SMS o la encargada
de brindar la interfaz de configuración del sistema) mientras que otras pueden ser instaladas a través
de la tienda oficial o manualmente.


\section{Conceptos preliminares}
\label{section:preliminary}
El mecanismo que arbitra el acceso a los recursos de las aplicaciones está fuertemente basado en las
interacciones entre las mismas. Por eso, en esta sección, introduciremos algunos conceptos que serán
necesarios para un mejor entendimiento del sistema en cuestión.

\subsection{Componentes de una aplicación}
Las aplicaciones de Android están conformadas por distintas piezas, que a pesar de ser funcionales por
sí mismas, interactúan entre ellas para otorgar al usuario la funcionalidad esperada. Por ejemplo, en
una aplicación que reproduce música, existirá un componente que se encargará de presentar la interfaz
al usuario mientras que otro, independiente de la interfaz, será el encargado de reproducir la pista
seleccionada. De esta manera, es posible la reproducción de una canción en segundo~plano\footnote{Una
    aplicación se considera en segundo plano cuando se está ejecutando a pesar de no ser la aplicación que
    actualmente se está mostrando en la pantalla.}.

Existen cuatro tipos de componentes. Cada uno de ellos representa un punto de entrada por el cual el
sistema o el usuario pueden comunicarse con la aplicación y tiene un ciclo de vida distinto. A
continuación, describiremos brevemente cada uno de ellos.

\paragraph{Actividades:}
Una \textit{actividad} es el punto de entrada de interacción con el usuario, el encargado de ubicar
los elementos en la pantalla. Una aplicación puede tener muchas actividades, cada una de ellas
representando una pantalla distinta. Continuando con el ejemplo de la aplicación para reproducir
música, podríamos pensar que la pantalla del reproductor y la del buscador de canciones son dos
actividades distintas.

\paragraph{Servicios:}
Un \textit{servicio} permite ejecutar procesos en segundo plano. En general, es el encargado de la
ejecución de procesos largos, que de ser interrumpidos podrían afectar el desempeño de la aplicación.
Los servicios son puntos de entrada generales a la aplicación, pueden ser iniciados tanto por un
usuario (a través de una actividad), por otro servicio o por el sistema operativo.

\paragraph{Receptores de mensajes (o \textit{intents}): }
Un \textit{receptor de intents} es el componente que se encarga de recibir mensajes del sistema y de
otras aplicaciones, incluso cuando la misma no está en ejecución. Por ejemplo, esta es la forma en la
que el sistema le avisa a todas las aplicaciones que la carga de la batería es baja. Cada aplicación
establece cuáles son los mensajes de su interés, el resto de los mensajes que reciba simplemente serán
ignorados.

\paragraph{Proveedores de contenido:}
El \textit{proveedor de contenido} es el componente encargado de administrar los datos de la
aplicación que se encuentran almacenados en medios persistentes. A través de él, cualquier aplicación
autorizada, puede leer o modificar dichos datos. En otras palabras, un proveedor de contenido actúa
como intermediario entre los datos persistidos y las aplicaciones: no solo la dueña de los datos sino
también todas aquellas que hayan sido previamente autorizadas. Cada recurso allí presente se
identifica con un identificador uniforme de recursos (URI).

\subsection{Interacción entre componentes}
Una característica particular de Android es que cualquier aplicación puede iniciar un componente de
otra. Por ejemplo, una aplicación que desee tomar una foto con la cámara del dispositivo, puede
hacerlo \textit{activando} el componente correspondiente de la aplicación provista por el sistema, en
lugar de implementar una nueva actividad que lo haga. Sin embargo, como los procesos de las
aplicaciones ejecutan en procesos aislados y con permisos que limitan el acceso de otras aplicaciones,
el sistema debe actuar como intermediario en la activación de un componente. Para eso, la aplicación
en cuestión debe enviar un \textit{intent} que especifique que lo que desea es iniciar una actividad
en particular. Luego, el sistema será el encargado de activar ese componente.

\subsubsection*{Intents}
Los \textit{intents} son mensajes asíncronos que permiten la comunicación entre componentes y
aplicaciones. Existen tres casos de uso principales: el inicio de una actividad, el inicio de un
servicio y la emisión de un evento, como una indicación de que la batería del dispositivo tiene baja
carga o comenzó a cargarse. Estos mensajes puede ser \textit{explícitos}, en donde el componente de
destino está especificado; o \textit{implícitos}, donde no existe un destinatario específico, pero el
mensaje conlleva la información suficiente para que el sistema encuentre algún componente apropiado.

\subsubsection*{Filtros de intents}
\label{section:preliminary:intent-filter}
Cuando un intent es implícito, Android busca en los \textit{filtros de intents} de cada aplicación
para verificar cuales de ellas son aptas para recibir ese mensaje. Si un único filtro de intent es
compatible, la aplicación correspondiente será iniciada. Si existe más de uno, el usuario tendrá la
posibilidad de elegir qué aplicación se activará. Los filtros de intent se declaran en el
\textit{manifiesto} de la aplicación y por lo tanto, son estáticos.

\subsection{Manifiesto de la aplicación}
El archivo de manifiesto de una aplicación es un documento \texttt{xml} que contiene información
estática sobre la misma. Su tarea principal es declarar cuáles son los componentes que corresponden a
la aplicación, para que de esta forma, el sistema pueda reconocerlos como tales. Algunas otras
declaraciones que se encuentran en el manifiesto son:
\begin{enumerate}
    \item El nombre del paquete de la aplicación.
    \item Los filtros de intents \hyperref[section:preliminary:intent-filter]{previamente mencionados}.
    \item Los aspectos de hardware y software que la aplicación utilizará, como una cámara o los
          servicios de Bluetooth.
    \item Los permisos de usuario que requiere la aplicación
\end{enumerate}

\section{Mecanismo básico de protección: permisos}
Como ya mencionamos en la sección \ref{section:architecture:kernel}, existe en Android un mecanismo
encargado de arbitrar el acceso a la información sensible de las aplicaciones y a algunos recursos del
sistema. Este mecanismo, al que a lo largo de este trabajo llamaremos \textit{sistema de permisos},
cumple un rol fundamental en el modelo de seguridad de Android. Este sistema fue el que se ha estudiado
en profunidad y formalizado en esta tesina.

A grandes rasgos, para que una aplicación pueda acceder a un recurso sensible, tanto del sistema como de
otra aplicación, debe haber obtenido previamente los permisos necesarios. De ser así, la operación es
realizada con éxito. Caso contrario, la aplicación debe pedirle al sistema operativo que le otorgue el o
los permisos en cuestión. Finalmente, el sistema operativo, dependiendo del \textit{nivel de protección}
de dicho permiso, puede delegar la decisión al usuario a través un de una ventana emergente.
Análogamente, si un desarrollador desea proteger un recurso de su aplicación, puede definir un permiso y
establecer que el recurso solo puede ser compartido con aquellas otras aplicaciones que cuenten con el
mismo. De esta forma, nos encontramos con una primer clasificación entre permisos: aquellos definidos por
las aplicaciones para mantener sus datos protegidos; y los definidos por el sistema, que se necesitan
para ganar acceso a los recursos del dispositivo que pueden comprometer la privacidad del usuario (como
la cámara o la lista de contactos).

Cada permiso tiene un nombre único y cuenta un nivel de protección. El nivel de protección determina de
qué forma procederá el sistema operativo cuando un permiso es solicitado. Existen tres niveles:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Normal:} Estos permisos pueden ser otorgados automáticamente por el sistema ya que se
          utilizan para información o recursos que tienen un riesgo muy bajo de comprometer la seguridad.
    \item \textbf{Peligrosos:} Los permisos de este nivel protegen recursos mucho más sensibles y
          requieren la aprobación explícita del usuario.
    \item \textbf{De misma firma:} Un permiso de este tipo se otorga solamente si la aplicación que lo
          está solicitando y la aplicación que lo declara están firmadas con el mismo certificado.
\end{enumerate}

A partir de la versión \texttt{6} de Android, todos los permisos peligrosos se otorgan en tiempo de
ejecución mientras que los correspondientes a los otros niveles se conceden en el momento en el que la
aplicación se instala.

Los permisos que están asociados a una misma característica de la aplicación o el dispositivo, suelen
estar agrupados. Por ejemplo, tanto el permiso necesario para leer los mensajes de texto, como el que
autoriza la recepción de los mismos, pertenecen a un mismo \textit{grupo de permisos} llamado
\texttt{SMS}. El principal objetivo de agrupar permisos es evitar abrumar al usuario con preguntas sobre
la concesión de los mismos. De esta forma, si una aplicación requiere un permiso peligroso que está
agrupado, el sistema le pedirá que autorice a todo el grupo. En la sección
\ref{subsection:recent-changes:grouped-permissions}, estudiaremos más en detalle qué significa autorizar
a un grupo, dependiendo de la versión de Android que se analice.

\subsection*{Delegación de permisos}
Existen dos mecanismos mediante los cuales una aplicación puede delegar sus propios permisos a otra. El
primero consiste en dejar un \texttt{Intent} pendiente, para que otra aplicación pueda tomarlo y
ejecutarlo con los permisos y la identidad de quien lo creó. El segundo método, en cambio, consiste en
que una aplicación que cuenta con permisos de escritura/lectura sobre un proveedor de contenido puede
delegar \textit{temporalmente} esos permisos a otra aplicación. Los permisos delegados serán revocados
una vez que la actividad o servicio que los recibió haya terminado su ejecución.

\section{Cambios recientes - análisis informal}
\label{section:recent-changes}
En esta sección analizamos informal y brevemente los cambios que fueron introducidos entre Android Nougat
(7) y Andrid 10 que tuvieron un impacto significativo en el sistema de permisos.

\subsection{Sistema de archivos}
\label{subsection:recent-changes:filesystem}
Con intención de aumentar la seguridad de las aplicaciones, el directorio privado de todas aquellas
orientadas\footnote{
    
    Las aplicaciones pueden estar orientadas a distintas versiones del sistema. Android utiliza esta
    configuración para determinar la compatibilidad de ciertos comportamientos nuevos.

} a una versión posterior a Android 7 tienen permisos restringidos. Solamente la aplicación dueña puede
leer, escribir y ejecutar. Esta configuración evita la fuga de metadatos de los archivos privados, como
el tamaño o su existencia. De esta forma, las aplicaciones ya no puede otorgar permisos de
lectura/escritura a otras para compartir sus archivos, sino que deben hacerlo otorgando permisos
temporales mediante un proveedor de contenido.

El modelo de Android del cual partimos en esta tesina, ya contemplaba el otorgamiento temporal de
permisos de lectua/escritura. Además, decidimos \textbf{no} modelar el sistema de archivos de Android en
este trabajo, dado que nuestro interés se centra en estudiar propiedades más generales relacionadas a los
permisos y creemos que el modelado de un sistema de archivos require un gran esfuerzo que no aporta hacia
donde queremos llegar. Por lo tanto, no se introdujeron cambios en el modelo con respecto a esta nueva
característica.

\subsection{Comportamiento de permisos agrupados}
\label{subsection:recent-changes:grouped-permissions}
En versiones previas a Android 8, si una aplicación solicitaba un permiso agrupado y este se otorgaba, el
sistema también otorgaba el resto de los permisos del mismo grupo que estuvieran declarados en el
manifiesto. Este comportamiento se consideraba incorrecto ya que violaba el principio de mínimo
privilegio [CITA?] en la plataforma. A partir de la octava versión de Android, este comportamiento ha
cambiado. Cuando una aplicación pide un permiso agrupado y lo consigue, solo obtiene el permiso que fue
explícitamente solicitado. Sin embargo, si posteriormente desea conseguir otro permiso perteneciente al
mismo grupo, el sistema tiene autorización para otorgarlo automáticamente. En otras palabras, cuando una
aplicación solicita un permiso \textbf{peligroso} agrupado por primera vez, el usuario será quien
determine si ese permiso es otorgado o no; pero las solicitudes posteriores de permisos del mismo grupo
serán automáticamente aceptadas por el sistema.

Desde un punto de vista conceptual, este cambio es muy favorable en pos de respetar el principio de
mínimo privilegio. Sin embargo, cabe preguntarse por qué simplemente no se delega al usuario la
autorización de cada uno de los permisos peligrosos que una aplicación solicita, que desde el punto de
vista de dicho principio, es una implementación óptima. La respuesta está en la negociación que los
autores de la plataforma deben mediar entre políticas muy estrictas de seguridad y una buena experiencia
de usuario (invadir al usuario de advertencias y solicitudes no es algo favorable en ese sentido).

A pesar de lo mencionado en el párrafo anterior, si miramos los cambios introducidos en esta versión
desde un lugar de seguridad más concreto, seguimos encontrando situaciones peligrosas como la que
describimos a continuación.

% Cabe preguntarse por qué simplemente no se El \textit{quid} de la cuestión detrás de garantizar
% automáticamente las solicitudes subsecuentes de permisos del mismo grupo es reducir la cantidad de
% alertas que se muestran en pantalla para una mejor experiencia de usuario. 
\subsubsection{Permisos peligrosos y normales en el mismo grupo}
De acuerdo a la documentación de Android, ``cualquier permiso puede pertenecer a un grupo de permisos sin
importar el nivel del protección del mismo''\cite{android-permissions}. Sin embargo, en ningún lugar se
especifica si permisos de distintos niveles de protección (en particular, uno de nivel normal y otro
peligroso) pueden compartir el mismo grupo ni, en caso de que sea posible, cómo debería el sistema
manejar el otorgamiento automático de permisos. De aquí se desprenden algunas preguntas interesantes:
\begin{enumerate}
    \item Dado que los permisos normales se otorgan en tiempo de instalación y sin explícita aprobación
    del usuario, ¿habilita esto el posterior otorgamiento automático de los permisos peligrosos del mismo
    grupo? ¿Se informa de esta decisión al usuario?
    \item De no ser así, ¿cómo se encarga el sistema de manejar esta situación? 
\end{enumerate}
En esta tesina formalizamos el peor de los escenarios, en donde un permiso normal puede habilitar el
otorgamiento automático de un permiso peligroso sin que el usuario se entere. Este escenario sigue siendo
válido dada la especificación informal de la plataforma. Analizaremos esto formalmente en la sección
siguiente.


\subsection{Cambios en pos de la privacidad del usuario}
Tanto en Android 9 como en Android 10 se introdujeron varios cambios que apuntan a mejorar la privacidad
de los usuarios. Entre ellos, descatamos:
\begin{enumerate}
    \item Acceso limitado a los sensores del dispositivo cuando las aplicaciones se ejecutan en segundo
    planos. Por ejemplo, las aplicaciones ya no pueden acceder ni al micrófono ni a la cámara sin
    notificar al usuario.
    \item Acceso restringido al registro de llamadas y a números telefónicos
    \item Acceso restringido a la información obtenida de un análisis de Wi-Fi.
    \item Se agregó un permiso (peligroso) para acceder a la ubicación en segundo plano.
    \item Se agregaron restricciones sobre cuándo un servicio puede empezar una actividad. De esta
    manera, se busca que el usuario tenga más control sobre lo que ve en su pantalla.
\end{enumerate}

Sin embargo, todos estos cambios son específicos a la implementación y no tienen impacto en una
representación abstracta como la nuestra.

\subsection{Chequeo de permisos en aplicaciones \textit{legacy}}

A partir de Android 10, cuando una aplicación orientada a una versión previa a Android 6 es ejecutada por
primera vez, el usuario será alertado. Además, dado que en las versiones más viejas de la plataforma, los
permisos peligrosos se otorgaban al momento de la instalación, el usuario ahora verá tendrá la
posibilidad de revisar los mismos antes de que la aplicación se ejecute. Este cambio fue formalizado e
incluido en nuestro modelo.


